\subsubsection{Система сборки CMake}

CMake --- кроссплатформенная утилита с открытым исходным кодом, которая
генерирует файлы для нативных систем сборки ПО: Make, Ninja, MSBuild.

CMake поддерживает сборку как внутри директории с исходными файлами, так и в
произвольном месте. Такая возможность является особенно важной, так как
позволяет удалить директорию сборки не влияя на файлы исходного кода. Процесс
сборки оптимизируется с помощью кэширования используемых файлов и библиотек
\cite{cmake_wiki}.
Если проект имеет сложную иерархическую структуру или множество сторонних
зависимостей, то это не является проблемой для CMake.

Процесс сборки с помощью CMake состоит из двух стадий:
\begin{enumerate}
  \item стандартные файлы сборки создаются из конфигурационного файла;
  \item нативная система выполняет компиляцию и компоновку.
\end{enumerate}

Проект должен содержать файл \verb!CMakeLists.txt!, в котором описаны правила
сборки на специальном макро-языке \cite{cmake_docs}.

На рисунке \ref{img_cmake} изображена структура проекта и расположение
соответствующих конфигурационных файлов CMake.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics{images/cmake.png}
  \caption{Структура проекта}
  \label{img_cmake}
\end{figure}

Корневой файл последовательно запускает процесс сборки в поддиректориях:
{\small
\begin{verbatim}
  cmake_minimum_required(VERSION 3.10)
  add_subdirectory(src)
  add_subdirectory(test)
\end{verbatim}
}

В директории \verb!src! находятся исходные файлы библиотеки. Система сборки
производит компиляцию, компоновку (с указанием зависимостей) и установку
библиотеки в директорию \verb!/usr/local/include! (для ОС GNU/Linux):
{\small
\begin{verbatim}
  cmake_minimum_required(VERSION 3.10)
  project(triton VERSION 0.1 LANGUAGES CXX)
  set(CMAKE_CXX_STANDARD 17)
  set(CMAKE_POSITION_INDEPENDENT_CODE ON)
  option(BUILD_SHARED_LIBS ON)
  include(GNUInstallDirs)

  find_package(OpenCV REQUIRED)
  set(DEPENDENCIES ${OpenCV_LIBS})

  set(SOURCES motion_detector.cxx
          tracker.cxx
          yolo_detector.cxx
          density_estimator.cxx
          dynamic_roadmap_builder.cxx
          basic_pipeline.cxx)
  set(HEADERS motion_detector.hxx
          tracker.hxx
          yolo_detector.hxx
          basic_detector.hxx
          density_estimator.hxx
          dynamic_roadmap_builder.hxx
          basic_pipeline.hxx)

  add_library(${PROJECT_NAME} SHARED ${SOURCES})
  target_link_libraries(${PROJECT_NAME} ${DEPENDENCIES})
  set_target_properties(${PROJECT_NAME} PROPERTIES
          VERSION ${PROJECT_VERSION})

  install(TARGETS ${PROJECT_NAME}
          LIBRARY DESTINATION ${CMAKE_INSTALL_LIBDIR})

  install(DIRECTORY DESTINATION
          ${CMAKE_INSTALL_INCLUDEDIR}/${PROJECT_NAME})
  install(FILES ${HEADERS}
          DESTINATION ${CMAKE_INSTALL_INCLUDEDIR}/${PROJECT_NAME})
\end{verbatim}
}

В директории \verb!test! находятся исходные файлы тестовой программы.
Здесь происходит подключение собранной на предыдущем шаге библиотеки и OpenCV,
создается исполняемый файл:
{\small
\begin{verbatim}
  cmake_minimum_required(VERSION 3.10)
  project(triton_test LANGUAGES CXX)
  set(CMAKE_CXX_STANDARD 17)
  find_package(OpenCV REQUIRED)
  include_directories(../src)
  add_executable(${PROJECT_NAME} main.cxx tester.cxx)
  target_link_libraries(${PROJECT_NAME} ${OpenCV_LIBS} triton)
\end{verbatim}
}
